%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% The latest version of this license is in
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
%

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openany,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
  oneside,      % para impressão em página única. Oposto ao twoside (Nunca habilitar os dois!)
	%twoside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside (Nunca habilitar os dois!)
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	brazil,			% idioma adicional para hifenização
	french,			% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	english       % o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			  % Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			  % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				  % Controle das cores
\usepackage{graphicx}			  % Inclusão de gráficos
\usepackage{subfig}         % Sub-figuras
\usepackage{microtype}      % para melhorias de justificação
\usepackage{textcomp}       % Adiciona símbolo de trademark e outros ao T1
\usepackage{array}          % Usado nas tabelas com \newline
\usepackage{multirow}       % Define tabelas multirow

	
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{}	 % Paginas com as citações na bibl
%\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% Copiado das configurações do LyX

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%% Because html converters don't know tabularnewline
\providecommand{\tabularnewline}{\\}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Babel e ajustes
\addto\captionsenglish{
    %% ajusta nomes padroes do babel
    \renewcommand{\bibname}{References}
    %\renewcommand{\indexname}{\'Indice}
    %\renewcommand{\listfigurename}{Lista de ilustra\c{c}\~{o}es}
    %\renewcommand{\listtablename}{Lista de tabelas}
    %%% ajusta nomes usados com a macro \autoref
    %\renewcommand{\pageautorefname}{p\'agina}
    %\renewcommand{\sectionautorefname}{se{\c c}\~ao}
    %\renewcommand{\subsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
    %\renewcommand{\paragraphautorefname}{par\'agrafo}
    %\renewcommand{\subsubsectionautorefname}{subse{\c c}\~ao}
    %\renewcommand{\paragraphautorefname}{subse{\c c}\~ao}
}  
% ---
	
% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
%\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
%\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
%\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	%\ifcase #1 %
		%Nenhuma citação no texto.%
	%\or
		%Citado na página #2.%
	%\else
		%Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	%\fi}%
%% ---

% ---
% Configurações do pacote hyperref
% ---
\hypersetup{
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
		linkcolor=blue,        		% color of internal links
		citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
		filecolor=magenta,     		% color of file links
urlcolor=blue}
%% ---

% --- 
% NOME DOS CLUSTERS 
% --- 

% ---
% Define o nome dos quatro clusters usados no trabalho.
\newcommand{\nomeFgv}{Fundação Getulio Vargas}
\newcommand{\nomeHsl}{Hospital Santa Luz}
\newcommand{\nomeHslShort}{Santa Luz}
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{T5: Inicidental Findings on Lung Nodule Screening and Appropriate Patient Follow-up}
\autor{André Ferreira Bem Silva}

\local{São Paulo, SP}
\data{01/06/2019}
\orientador{Hitoshi Nagano}
%\coorientador{}
\instituicao{%
  \nomeFgv{} -- FGV
  \par
  MBA Executivo em Economia e Gestão: Business Analytics e Big Data T3
  \par
  Desafio E Requisitos de Projetos Analíticos
}
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
%{Este trabalho é fruto de uma pesquisa referente a pacientes oncológicos no âmbito clínico do \nomeHsl{}}
\preambulo{This work is part of a R\&D effort with the \nomeHsl{} in Brazil for an incidental lung nodule screening trial program} 
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{english}
%\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
% ---
\imprimircapa

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto
% ---

% ---

% ---

% ---


 ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
  %\vspace{\fill}
  \centering
  \noindent
  \textit{To my wife Yara for all the love and support,\\To my forever loyal dog Haroldo,\\To my beloved parents,\\To all those who believe they can make a change in the world, no matter how small.}
  \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
  I'd like to thank everyone involved from Siemens Healthineers, especially Eduardo Barreto Alexandre and Jeferson Vieira Ramos whose great work were also a basis for this work. Eduardo for his review of my tabagism extraction algorithm and Jeferson Ramos for the review of the NLP techniques applied in this project.

  Another great point of personal support was all the help from my colleague Enrico Lyb. Without whom very likely I would have never finished this work. It was through his mentoring and attention to detail that I was able to find the necessary clarity of mind to wrap my head around the all different aspects of the healthcare chain involved in this work.

  Still from Siemens Healthineers, but from the USA, I would like to thank MD Maíra Couto Lopes and MD Jonathan Darer for their continued support, optimism and motivation and for presenting my work at RSNA 2018 when I could not be present. This support has proved invaluable to me.

  Also, I'd hope to thank all the clinical personnel involved throughout the development of the incidental lung nodule program at \nomeHsl{}. Due to data restrictions, I cannot name them individually but you have my deepest thanks and admiration for your daily work on improving the human healthcare and therefore patients lives.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{"How it is we have so much information, but know so little?"\\
    (Noam Chomksy)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}[Resumo]
  Este trabalho teve por objetivo estudar a relação entre os dados disponíveis de pacientes em uma instituição denominada \emph{verticalizada} no cuidado e atendimento médico. Isto é, que provê todas as etapas do tratamento clínico, incluindo por internação, tratamento e cuidado contínuo ao paciente. Um elemento crucial de informação nestas instituições é o prontuário eletrônico. O prontuário porém apresenta um certo grau de informação não-estruturada, enquanto o sistema radiológico nos hospitais costuma ser bem digitalizado e estruturado. Neste trabalho une-se os dados não-estruturados de paciente com os dados semi-estruturados ou estruturados do sistema de informação radiológica com o objetivo de identificar pacientes que não estejam tendo o cuidado clínico adequado no tratamento oncológico. A condição clínica pivô escolhida foi o nódulo incidental pulmonar, uma vez que é uma doença de alta mortalidade e que aflinge toda a população mundial. 

  Neste trabalho, evidenciou-se que há uma grande informação a respeito de carga tabágica nos dados disponíveis a partir do prontuário eletrônico do paciente e que é possível tanto extrair-se a carga tabágica como também extrair-se a informações de falta de acompanhamento de pacientes, utilizando-se de técnicas de \emph{mineração de texto} e de \emph{processamento de linguagem natural}. No primeiro caso, 24\% dos pacientes elegíveis da instituição alvo foram identificados como tabagistas, um número abaixo da média mundial que gira em torno de 30\% dos adultos, mas ainda assim possível. Também verificou-se que 6692 laudos radiológicos que indicam uma necessidade de acompanhamento em função do tamanho e tipo do nódulo talvez não o tiveram conforme indicam as guideline mais importantes no escopo deste trabalho: a NCCN e Fleischner 2017.

 \textbf{Palavras-chave}: nódulo pulmonar incidental, fleischner 2017, nccn, câncer pulmonar, processamento de linguagem natural, mineração de texto, processamento de linguagem natural, PLN
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   This work's goal is to study the relationship between the available patient data in a verticalized patient care institution. This vertical care institution is capable of handling all aspects of the medical care, including hospitalization, treatment and continuous patient care. One key aspect to the correct inference process from these informations is the electronic health record (EHR) of the patients. The EHR is capable of storing lots of unstructured information in the form of anamneses, self disclaimed information and exams. The radiology information system (RIS) on the other hand holds usually semi-structured or structured information related to the patient examination and evolution from a radiology perspective. By uniting both data silos it is possible to have an holistic view of the patient current clinical pathway. The clinical condition chosen to be parth of the first pilot for this work was the incidental lung nodule screening which is part of the lung cancer screening program of an institution.

   As part of this work the tabagism history of a patient was extracted from the self reported patient data available from the EHR. Besides that, it was also extracted the follow up information for every patient that performed a Chest CT (CCT) exam in the institution. The end results where that 24\% of all patients eligible for lung screening where identified as tabagists. This number is inferior to the 30\% observed in worldwide researchs, but yet possible. Also, from all the CCT reports from January/2016 to December/2018 6692 were identified as requiring a follow up given the incidental nodule size but did not have it inside of this timespan. This is a problem since NCCN and Fleischner 2017, the two most important guidelines for lung cancer screening indicate very especifically how to follow up on incidental lung nodules.
 
   \textbf{Keywords}: incidental lung nodule, fleischner 2017, nccn, lung cancer, natural language processing, NLP, text mining 
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
%\begin{siglas}
%  \item[ABNT] Associação Brasileira de Normas Técnicas
%  \item[abnTeX] ABsurdas Normas para TeX
%\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% Adds Images path
\graphicspath{{./Gen/Image/}{../Gen/Image/}{./Image/}}

% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter[Introduction]{Introduction}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
% ----------------------------------------------------------
\input{introducao.tex}

%Adiciona introdução com numeração
% ----------------------------------------------------------
% Ficha de Avaliação Individual da Experiência Pessoal Durante Pesquisa de Campo
% ----------------------------------------------------------
%\chapter[Introdução]{Introdução}
% ---

\chapter{Literature Review}
% ---
\input{literature_review.tex}

\chapter{Methodology}
\input{methodology.tex}

\chapter{Conclusion}
\input{conclusion.tex}


% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{referencias}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
%\begin{apendicesenv}

%% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
%\partapendices

%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Quisque libero justo}
%% ----------------------------------------------------------

%\lipsum[50]

%% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Nullam elementum urna vel imperdiet sodales elit ipsum pharetra ligula
%ac pretium ante justo a nulla curabitur tristique arcu eu metus}
%% ----------------------------------------------------------
%\lipsum[55-57]

%\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

%% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos

%% ---
%\chapter{Morbi ultrices rutrum lorem.}
%% ---
%\lipsum[30]

%% ---
%\chapter{Cras non urna sed feugiat cum sociis natoque penatibus et magnis dis
%parturient montes nascetur ridiculus mus}
%% ---

%\lipsum[31]

%% ---
%\chapter{Fusce facilisis lacinia dui}
%% ---

%\lipsum[32]

%\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
